---
title: Оборона Севастополя
layout: post
next: /public/morskie_bitvy/osada-danciga
previous: /public/morskie_bitvy/oborona-petrograda-v-1919-godu
---

Оборона Севастополя  
Война: Великая Отечественная война 1941-1945 годов.  
Участники: СССР, Германия.  
Место действия: Черное море.  
В сентябре 1941 года немецкая армия попыталась овладеть Севастополем с целью дальнейшего продвижения на Кавказ, но была остановлена частями Севастопольского гарнизона, поддержку с моря осуществляли 2 крейсера, 4 эсминца, несколько тральщиков и сторожевых кораблей. Оборону Севастополя с моря возглавлял генерал-майор П. А. Моргунов.  
  
![](/assets/img/Oborona_Sevastopolya.gif)  
  
4 ноября 1941 года был сформирован Севастопольский оборонительный район в составе сухопутных войск и сил Черноморского флота. Последние осуществляли артиллерийскую поддержку, обеспечивали морские коммуникации и оборону с моря. 21 декабря крейсеры «Красный Кавказ» и «Красный Крым», эсминцы «Бодрый» и «Незаможник» доставили из Новороссийска в Севастополь морскую стрелковую бригаду. В следующие дни корабли и суда доставили из Туапсе две стрелковые дивизии и танковый батальон.  
Всего в ноябре-декабре 1941 года корабли Черноморского флота произвели около 280 стрельб, совершили около 339 рейсов в блокированный Севастополь и из него, доставили около 33,5 тысячи войск, 5 тысяч тонн боеприпасов, 4 тысячи тонн жидкого топлива, 178 автомашин, 26 танков, 346 минометов и орудий; вывезли более 17 тысяч гражданского населения, 15 тысяч раненых.   
К маю 1942 года соединения Красной Армии оставили Керченский полуостров, положение Севастополя ухудшилось. С моря город был блокирован фашистскими катерами и подводными лодками, прорваться в Севастополь с моря стало практически невозможно. «Ташкент» ночью 27 июня в последний раз доставил в город бойцов морской пехоты, боеприпасы и топливо, а на следующий день вышел в Новороссийск с эвакуированными жителями на борту.